%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\documentclass[10pt, a4paper]{article}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%--------------------------------------------------------------------------------------------------
% Dimensions :
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

\setlength{\textheight}{26cm}
\setlength{\textwidth}{16cm}

\setlength{\topmargin}{-25mm}
\setlength{\oddsidemargin}{0mm}
\setlength{\evensidemargin}{0mm}

% \setlength{\columnsep}{20mm}

\setlength{\fboxsep}{1mm}
\setlength{\unitlength}{1mm}

%\newcommand{\rep}[1]{{\color{blue}{ #1}}}
\newcommand{\rep}[1]{}


%--------------------------------------------------------------------------------------------------
% Packages :
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

\usepackage{latexsym}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pifont}
\usepackage{color}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumerate}

\usepackage[french]{babel}    % pour franciser le document

%\usepackage[latin1]{inputenc} % pour utiliser les caracteres accentues du claviers
\usepackage[utf8]{inputenc} 

\usepackage{accents}

\input{mymacros.tex}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------
% Divers :
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

\definecolor{rougefonce}{rgb}{0.7, 0.2, 0.2}

\renewcommand{\thickline}[2]{\linethickness{#1} \line(1, 0){#2}}
\renewcommand{\mycaption}[1]{\caption{\sl #1}}
\renewcommand{\myvec}[1]{\vec{#1}}

\newcommand{\footnoteremember}[2]{
\footnote{#2}
\newcounter{#1}
\setcounter{#1}{\value{footnote}}% \!\!\!
}
\newcommand{\footnoterecall}[1]{
\footnotemark[\value{#1}]
}

\newcommand{\dpa}[2]{\frac{ \partial #1}{\partial #2}}
\newcommand{\ddp}[2]{\frac{ \partial #1}{\partial #2}}

% \pagestyle{empty}

\graphicspath{{Figures/}} % chemin d'acces au repertoire des figures (par ex.)

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{center}

  \textsc{Université Toulouse 3 -- Paul Sabatier \hfill Année universitaire 2022-2023}
  
  \textsc{Mécanique des fluides \hfill L3 Mécanique}
  
  \vspace{0mm}
  
  \begin{center}
    \thickline{0.4mm}{160}
    \\ \vspace{3mm}
  \textbf{\large Exercice complémentaire 10.0 : écoulement potentiel autour d'une sphère }
    \\ %\vspace{1mm}
    \thickline{0.4mm}{160}
  \end{center}

  %\vspace{5mm}
  
\end{center}



Un pendule de masse $M$ attaché à une corde de longueur $L$ est un exemple bien connu d'oscillateur harmonique. Si les interactions avec le fluide sont négligées (ou si le pendule oscille dans le vide) on montre classiquement que la fréquence d'oscillation est donnée par 
$T = 2\pi/\omega_0$ avec $\omega_0 = \sqrt{g/L}$.
Dans le cas où le pendule oscille dans un liquide de masse volumique $\rho$, on observe que la fréquence est modifiée et donnée par la loi suivante :
\begin{equation}
\omega_0^2 = \frac{g (M - \rho V)}{L (M+\rho V C)}
\label{eq:omega0}
\end{equation}
où $V$ est le volume du pendule et $C$ un coefficient appelé "coefficient de masse ajoutée" 
qui dépend de sa forme (et vaut $C=1/2$ pour une sphère et $C=1$ pour un cylindre).
%Dans le cas ou l'oscillateur est un pendule (cylindre de rayon $a$ attaché à une corde de longueur $L$), oscillant dans un liquide, On observe également des différences notables par rapport au cas classique du pendule dans le vide pour lequel 
L'explication de cette modification de la fréquence, ainsi que la prédiction du temps d'amortissement du pendule, on suscité des débats dans la communauté scientifique au milieu du 19ème siècle. C'est Stokes (encore lui...) qui a finalement résolu le problème en 1850. Dans ce problème on va présenter une approche simplifiée de ce travail.

\,

Pour simplifier l'étude, on va se placer dans le référentiel de la sphère, ce qui revient à supposer que la sphère est {\em fixe} et plongée dans un écoulement incident de vitesse $U_0$ dans la direction $\vec{e}_x$.

%$  {$\myvec u 

%On note $\myvec u = \gradient \Phi$ 

On introduit des coordonnées cartésiennes $x,y,z$ ainsi que des coordonnées sphériques 
$r,\theta,\varphi$ dans un repère où l'axe polaire est l'axe $\vec{e}_x$
(c.a.d. %$r = \sqrt{x^2+y^2+z^2} , $\theta = arctan( \sqrt(y^2+z^2)/x$, $\varphi = arctan( y/z)$).
$x=r \cos \theta ; y = r \sin \theta \cos \varphi ; z =  r \sin \theta \sin \varphi $).


%\item Donnez les conditions limites vérifiées par le champ de vitesse à la surface de la sphère (en $r=a$) ainsi que la condition vérifiée en $r\righarrow \infty$.

On rappelle les expressions en coordonnées sphériques des opérateurs gradient et Laplacien :

$$
\gradient \Phi = \ddp{\Phi}{r} \myvec{e}_r 
+ \frac{1}{r}\ddp{\Phi}{\theta} \myvec{e}_\theta 
+ \frac{1}{r \sin \theta}\ddp{\Phi}{\varphi} \myvec{e}_\varphi
$$

$$
\Delta \Phi = \frac{1}{r^2} \ddp{}{r} \left( r^2 \ddp{\Phi}{r} \right) 
+ \frac{1}{r^2\sin \theta} \ddp{}{\theta} \left( \sin \theta \ddp{\Phi}{\theta} \right)
+ \frac{1}{r^2\sin^2 \theta} \ddp{^2\Phi}{\varphi^2} 
$$


\begin{enumerate}



\subsubsection*{A. Questions préliminaires}


%\item %Par analyse dimensionnelle, estimez l'épaisseur des couches limites instationnaires qui prennent naissance sur 

%\item
%On suppose que l'écoulement peut être modélisé en deux parties : un écoulement extérieur potentiel et une couche limite dominée par les effets visqueux et d'épaisseur $\delta$. 

\item Justifiez dans quelle mesure, l'écoulement autour de la sphère peut être considéré comme irrotationnel. Cette approximation est-elle uniformément valable ?

\item Sous cette hypothèse, justifiez que l'écoulement peut être déduit d'un potentiel $\Phi$. Rappelez la relation reliant $\vec{u}$ et $\Phi$ ainsi que la relation vérifiée par $\Phi$ si l'écoulement est incompressible.


\item Rappelez l'expression du potentiel des vitesses associé à un champ de vitesse uniforme de la forme $\vec u = U_0 \vec{e}_x$, et montrez qu'en coordonnée sphériques celui-ci s'écrit $\Phi = U_0 r \cos \theta$.


% $\myvec u = \gradient \Phi$ 

%Rappelez les hypothèses (a verifier a posteriori) permettant de justifier cette approximation.


%\item Justifiez que la force exercée par l'écoulement sur la sphère est composée de 3 termes : 
%$(i)$ la résultante de pression (motrice) 
%$\myvec{F}_p = \iint - \hat{p} \myvec{n} dS$ qui peut être déterminée en fonction de l'écoulement potentiel et non pesant, $(ii)$ la poussée d'Archimède $-\rho V \myvec{g}$, et $(iii)$ l'effet du frottement visqueux $\myvec{F}_v$ dans les couches limites $F_v$.


%\subsubsection*{B. Ecoulement potentiel autour d'une sphère en translation}
%On rappelle l'expression des opérateurs gradient et Laplacien en coordonnées sphériques.

%Supposons que la sphère se déplace à vitesse $\myvec{U} =U(t) \myvec{e_x}$ dans une direction $\vec{e}_x$. 

%Dans ce problème on fera directement l'hypothèse d'un écoulement potentiel

\subsubsection*{B. Etude de la solution potentielle}

%Dans cette partie on veut décrire l'écoulement "potentiel" autour de la sphère.



%\begin{enumerate}

\item %La solution établie à la question précédente représente bien solution loin de la sphère ($r \rightarrow \infty$). 
Justifiez qu'il est pertinent de rechercher une solution à variable séparée sous la forme suivante:

$$
{ \Phi} (r,\theta) =  f(r) \cos \theta
$$

\item Donnez l'équation différentielle vérifiée par $f(r)$. 

\item En cherchant des solutions à cette équation sous forme de puissances de $r$, 
montrez que la solution est de la forme $f(r) = A r + B r^{-2}$ où $A$ et $B$ sont des constantes à déterminer.

\item Donnez les conditions limites vérifiées par le champ de vitesse sur la surface de la sphère ($r=a$).
ainsi que la forme attendue loin de la sphère ($r \rightarrow \infty$) en supposant qu'on tend vers un écoulement uniforme.


\item A partir de ces conditions déterminez les constantes $A$ et $B$.

\item En déduire que le champ de vitesse est donné par :

$$
u_r(r,\theta)= U_0 \left( 1 - \frac{a^3}{r^3} \right) \cos \theta
$$ 
$$
u_\theta(r,\theta)
 = -U_0 \left( 1 + \frac{a^3}{2r^3} \right) \sin \theta
 $$

\item Représentez schématiquement la structure de l'écoulement. Quelle est la valeur maximale de la vitesse et à quelle position cette valeur est-elle atteinte ?

\item Donnez l'expression du champ de pression pariétale $p(r=a,\theta)$ à la surface de la sphère. Tracez cette expression en fonction de $\theta$. A quelles positions la pression atteint-elle les valeurs minimale et maximale ?

\item Exprimez sous forme d'une intégrale la force exercée sur la sphère correspondant à cette solution potentielle.

\item Donnez la valeur de cette intégrale. Que constate-t-on ?

\end{enumerate}

%\subsubsection*{C. Champ de pression et force exercée sur la sphère due à l'écoulement potentiel, cas stationnaire}

%Dans cette partie on ne tient pas compte de la gravité et du frottement visqueux, on s'intéresse uniquement à la force exercée par la sphère associée à l'écoulement potentiel. On suppose que la vitesse de  $U(t) = U_0 = cte$

%\subsubsection*{D.$^*$ Champ de pression et force exercée sur la sphère due à l'écoulement potentiel, cas instationnaire}

%Dans cette partie on ne tient pas compte de la gravité et du frottement visqueux, on s'intéresse uniquement à la force exercée par la sphère associée à l'écoulement potentiel.

%\item Justifiez que la force exercée par la sphère se décompose en 3 termes :
%$(i)$ une force hydrodynamique que l'on peut calculer a partir de 

%\item A partir des équations d'Euler dans le repère relatif en mouvement avec la sphère ({\em non galliléen)}, démontrer une forme généralisée du second théorème de Bernouilli.

%\item En déduire l'expression de la pression $p(a,\theta)$ exercée sur la surface du cylindre. 
%
%\item Montrez que la force exercée sur l'objet par l'écoulement vaut :
%$$
%\myvec{F}_p = - \rho V C  \frac{ dU}{dt} \myvec{e}_x  , \quad \mbox{ avec } V = \frac{4 \pi a^3}{3} \mbox{ et } 
%C = \frac{1}{2}
%$$
%%$$
%%F_y = 0
%%$$
%%Quelle est l'interprétation physique des deux termes apparaissant dans $F_x$ ?
%
%\item Que vaut la force si la sphère se déplace à vitesse uniforme ? Commentez ce résultat.
%
%\item Que vaut la force si la sphère se déplace de manière uniformément accélérée ? Interprétez physiquement le résultat et donnez une interprétation géométrique au coefficient $C$.
%
%
%\subsubsection*{E.$^*$ Application : oscillations d'un pendule}
%
%On considère maintenant le cas d'un pendule constitué d'une sphère de rayon $a$ et masse $m$ attaché à une ficelle de longueur $L$. 
%
%On note $\phi(t)$ l'angle d'inclinaison du pendule, et on introduit un repère 
%$(\myvec{e}_x, \myvec{e}_y, \myvec{e}_z)$ tel que la vitesse instantanée soit alignée avec l'axe $x$, c.a.d. : $\myvec{U} = U(t) \myvec{e}_x = L d \phi / dt$.
%
%On admettra qu'on peut négliger les termes d'accélération centrifuge et de Coriolis, et que l'écoulement autour de la sphère et la force associé sont les mêmes que ce qu'on a calculé dans les questions précédentes.
%
%
%
%
%\item En appliquant le principe fondamental de la dynamique à la sphère, projeté selon l'axe 
%$\myvec{e_x}$, montrez que le mouvement est gouverné par l'équation différentielle suivante :
%
%$$
%(m+\rho VC) L
%\frac{d^2 \phi}{d t^2} =  \myvec{F}_v \cdot \myvec{e_x} { \color{red} - }  (m-\rho V) g \phi
%$$
%
%
%
%\item Si les forces visqueuses sont négligeables, en déduire que le pendule oscille avec la période $T = 2\pi / \omega_0$ où $\omega_0$ est donné plus haut par l'équation (\ref{eq:omega0}).
%
%\item 
%Application numérique : calculez la période pour un pendule de dimensions $L=10cm$, $a=1cm$, dans les cas suivants :
%
%$(i)$ Pendule en acier ($\rho_p = 7850$) dans l'eau ($\rho = 1000$)
%
%$(ii)$ Pendule en PVC ($\rho_p = 1400$) dans l'eau ($\rho = 1000$)
%
%$(ii)$ Pendule en verre ($\rho_p = 2500$) dans l'air ($\rho = 1.225$)
%
%\subsubsection*{F.$^*$ Estimation des effets visqueux}
%
%\item Estimez l'épaisseur de la couche limite $\delta$ dans les 3 cas précédents. L'hypothèse de couche limite est-elle effectivement justifiée a posteriori ?
%
%\item Dans le cas d'une sphère oscillant à la pulsation $\omega_0$, le calcul des forces de frottement dans les couches limites (du à Stokes) conduit à :
%
%$$
%\myvec{F}_v = - \frac{9}{4} \frac{V}{a}  \mu \frac{U(t)}{\sqrt{\frac{\nu}{\omega_0}}} \myvec{e}_x
%$$   
%
%Justifiez la forme de cette expression (on ne demande pas de démontrer le facteur 9/4 !).
%
%\item
%En supposant que l'effet des frottements visqueux est une petite correction par rapport au calcul précédent, montrez que l'on aboutit à une équation d'oscillateur harmonique amorti de la forme :
%
%$$
%\frac{d^2 \phi}{d t^2} + \frac{1}{\tau} \frac{d \phi}{d t} + \omega_0^2 \phi =0
%$$
%
%\item Donnez la valeur du temps d'amortissement $\tau$ du pendule pour les cas $(i)$, $(ii)$ et $(iii)$ définis plus haut.
%
%\end{enumerate}
%




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\end{document}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

